\marginpar{20.10.2015}
\textbf{Interessante Beobachtung:}
$U^A$ - nicht invertierbar (z.B. wenn $n \neq m$) und es $p \geq 0$ und es $q \geq 0$ gibt, so dass
\begin{equation*}
p^T U^A = 0 \text{ oder } UA q = 0
\end{equation*}
\begin{ex}[Stein-Papier-Schere]
Ein Spieler spielt strikt gleichverteilt.
\end{ex}
\textbf{... eine andere Sichtweise}
Ersetze Auszahlungsmatrix $U^A$ durch eine Auszahlungsfunktion
\begin{equation*}
f : \mathbb{S}_m \times \mathbb{S}_n \to \R \quad f(p,q) = p^T U^A q
\end{equation*}
wobei $\mathbb{S}_k := \{ p \in \R^k : p_j \geq 0, p_1 + \dots + p_k = 1 \}$ den $k$-dimensionalen Einheitssimplex bezeichnet.
\begin{ex}
\begin{equation*}
U^A = - U^B = 
\begin{pmatrix}
a & b \\ c & d
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Bei den gemischten Strategien $(p, 1- p)$ und $(1, 1-q)$ ist die zu erwartende Auszahlung dann
\begin{equation*}
\E [(q,p)] = d + q (c-d) + p [(a - b-c+d)1 + b -d]
\end{equation*}
\begin{align*}
\frac{\partial \E[(q,p)]}{\partial q} &= (c- d) + (a - b-c+d) p = 0 \\
 \Leftrightarrow p &= \frac{d-c}{a-b-c+d} \\
\frac{\partial \E[(q,p)]}{\partial p} &= (a-b-c+d)q + b-d \\
\Leftrightarrow q &= \frac{d-b}{a-b-c+d}
\end{align*}
Damit es Wahrscheinlichkeiten sind, brauchen wir $0\leq p \leq 1$:
\begin{align*}
p \leq 1 &\Leftrightarrow 1 \leq \frac{1}{p} = \frac{a-b-c+d}{a-c} = 1 + \frac{a-b}{d-c} \\
&\Rightarrow \frac{a-b}{d-c} \geq 0
\end{align*}
%Wenn dies nicht gilt dann haben b-a und d-c das gleiche Vorzeichen
\textit{negativ (1):} $b>a$ und $d>c$, dann wählt Spieler B die Strategie $1$. \\
\textit{negativ (2):} $b<a$ und $d<c$, dann wählt Spieler B die Strategie $2$. \\
\textit{beide positiv:} $b>a$ und $d>c$, dann wählt Spieler 2 die Strategie 1\\
\textit{sind beide negativ:} dann wählt Spieler 2 Strategie 2 \\
Wenn also $p$ keine Wahrscheinlichkeiten sind, dann ist die Antwort des Gegners \textit{nicht} gleichgültig. \\
\end{ex}

\subsection{Ausblick}
\textbf{Frage:} Was bringt mir diese Modellierung?
\begin{itemize}
\item Konzept des Gleichgewichts lässt sich mathematisch gut fassen
\item In einer Nutzenmatrix lassen sich die Fälle besser durchdenken als in \glqq Prosa\grqq
\end{itemize} 
\textbf{Frage:} Wie zuverlässig sind die Ergebnisse?
\begin{itemize}
\item Wahl der Auswertungsfunktion ist wichtig. Das steht auch in Zusammenhang mit der Frage ob das Modell stimmt.
\end{itemize}

\begin{ex}
Betrachte das Beispiel aus \ref{kap_2_2}:
\begin{equation*}
U = 
\begin{pmatrix}
0 & 30 \\ 10 & 10
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Der \textit{risikiofreudige} Spieler A wählt $a_1$, der \textit{vorsichtige} Spieler A wählt $a_2$. \\
In diesem Beispiel war Nutzen proportional zum \glqq Geldgewinn\grqq{}. \\
Betrachte im Gegensatz dazu den Ausgang in Relation zu den bei gegebenen $b_j$  optimalen Ergebnis. \textit{Bsp}: \glqq Sich über den entgangenen Gewinn ärgern\grqq{}. \\
Dies entspricht einer modifizierten Nutzenmatrix $U'$
\begin{align*}
U'_{i,j} = U_{i,j} - \max_{1 \leq k \leq n_A} U_{k,j}
\end{align*}
die wir auch als Risiko interpretieren können.\\
\textit{Vorsichtiger Spieler}: könnte eine Aktion mit diesem Risiko bewerten (er möchte negative Einträge in der Matrix vermeiden, denn negative Einträge bedeuten hohes Risiko). Er möchte also $\min_{1 \leq j \leq N_B} ! U'_{i,j}$. \\
Wähle somit $\hat{i} \in {1, \dots, n}$ mit 
\[\min_{1 \leq j \leq n_B} U'_{\hat{i}, j} \stackrel{!}{=} \max_{1 \leq j \leq n_A} \min_{1 \leq j \leq n_B} U'_{i,j} \]
Im Beispiel:
\begin{equation}
U' =
\begin{pmatrix}
-10 & 0 \\ 0 & -20
\end{pmatrix}
\end{equation}
Nun wählt der vorsichtige Spieler also Strategie $a_1$
\end{ex}

\nocite{*}
\printbibliography[keyword=Spieltheorie, title={Referenzen}, heading=subbibnumbered]
%\begin{itemize}
%\item S.K. Berninghaus, K.M. Erhard und W. Güth: \textit{Strategische Spiele: Eine Einführung in die Spieltheorie}
%\item A. Mehlmann: \textit{Strategische Spiele für Einsteiger: Eine verspielt-formale Einführung in Methoden, Modelle und Anwendungen der Spieltheorie}
%\end{itemize}


\section{Gruppenentscheidungen}
Wir betrachten verschiedene Möglichkeiten, die in eine Rangfolge gebracht werden sollen. \\
\textit{Zum Beispiel: Parteien bei einer Wahl, Sänger bei einem Wettbewerb, $\dots$ }\\
Zu diesen Möglichkeiten gibt es unterschiedliche Ansichten von Individuen. \\
\textit{Zum Beispiel: Wähler mit Wahlentscheidung, Publikum} \\
Aus diesen Ansichten, die sich in der Regel widersprechen, soll nun eine allgemeine Rangfolge festgelegt werden. \\
\textit{Zum Beispiel: Wahlgesetze oder andere Festlegung eines Verfahrens, das aus allen möglichen Rangfolgen eine auswählt.}
Es stellt sich die Frage der Bewertung von solchen einzelnen Verfahren. 

\subsection{Individualpräferenzen und Gruppenentscheidungen}
Sei $A$ eine endliche Menge von Kandidaten (\textit{Parteien, Sänger, $\dots$}) \\
Eine Präferenz entsteht, wenn der Wähler jedem Kandidaten $x \in A$ eine natürliche Zahl als Rangnummer $r(x)$ zuordnet. \\\
Bei zwei Kandidaten $x,y \in A$ bedeutet dann
\[ r(x) < r(y) \mathrel{\hat{=}} x \text{ wird gegenüber } y \text{ bevorzugt} \]
\begin{defn}[Rangabbildung]
Eine \textbf{Rangabbildung} ist eine surjektive Abbildung $r$ von der Kandidatenmenge $A$ auf einen Abschnitt $\{1, \dots, k\} \subseteq \N$
\end{defn}
\begin{ex}

Angenommen ein Wähler findet $x \in A$ gut und alle anderen nicht, so könnte er die Rangabbildung 
\[ r(x) = 1, r(y) = 2 \qquad \forall y \in A \setminus \{x\} \]
wählen. Zum Beispiel in einer dreielementige Kandidatenmenge $\{x,y,z\}$ wählt er $r(x) = 1, r(y)=r(z) = 2$
\end{ex}
\textbf{Präferenzen als Relation}
\begin{defn}
Eine \textbf{Relation $\bm R$ auf $\bm A$} ist eine Menge von Paaren $(x,y)$ von Elementen aus $A$, also eine Teilmenge des kartesischen Produktes, wobei $(x,y) \in R$ als $xRy$ geschrieben wird
\end{defn}
